%!TEX root = ../documentation.tex

\section{Methode} \label{method}

\subsection{Vorgehen}

Die vorliegenden Daten bilden ein bimodales Netzwerk mit Verbindungen zwischen Ausgaben und Charakteren.
Da Daten sowohl von Marvel als auch von DC Comics enthalten sind, bildet der Datensatz zwei unabhängige Netzwerke. 
In diesen Netzwerken soll die Position der weiblichen Charaktere analysiert werden, um zu untersuchen, ob neben dem quantitativem Anstieg in der Repräsentation auch eine qualitative Verbesserung ihrer Position messbar ist.
Dazu soll mittels des Erscheinungsdatums der Ausgaben ein Vergleich auf der diachronen Ebene ermöglicht werden.

Zentralitätswerte dienen als Kenngrößen um eine qualitative Bewertung der Positionen der Knoten innerhalb eines Netzwerks vorzunehmen.
Sie sind somit die Messinstrumente zur Bestimmung der Güte der Positionen und Agency der Charaktere, da diese hier aus netzwerkanalystischer Sicht betrachtet wird.
So beschreibt \citeauthor{stegbauer_zentralitatsanomalien_2010} \textit{Degree} als Maß für die Aktivität des Akteurs, \textit{Closeness} als Effizienz und \textit{Betweenness} als Kontrolle.\footcite[][264]{stegbauer_zentralitatsanomalien_2010}
Diese Kenngrößen können auch im bimodalen Netz angewendet werde, wie \citeauthor{scott_extending_2005} gezeigt haben.\footcite[][63--68]{scott_extending_2005}

Zunächst sollen einige grundlegende Angaben erhoben werden, etwa die zentralsten Charaktere, sowie eine Betrachtung der zentralen Komponente der Netzwerke.
Die zentrale Komponente eines Netzwerkes ist der größte zusammenhängende Subgraph.
Alle Knoten die nicht dieser Komponente angehören haben somit keine Verbindung zur \enquote{Haupterzählung}.
Diese Betrachtungen werden der Einfachheit halber auf unimodalen Netzwerken durchgeführt.
Solche entstehen aus den vorliegenden, bimodalen Netzwerken durch Projektion.
Dabei wird eine Kante immer dann zwischen zwei Charakteren gebildet, wenn beide Kanten zu einer gemeinsamen Ausgabe haben.
Gibt es mehrere solche Verbindungen zwischen zwei Charakteren erhält die Kante zwischen diesen Charakteren ein höheres Gewicht.

Um eine genauere Untersuchung der Veränderung weiblicher Charaktere über die Zeit zu ermöglichen, soll im weiteren eine Unterteilung der Daten in Dekaden vorgenommen werden.
Diese Untersuchungen sollen primär auf dem gegebenen bimodalden Netzwerk stattfinden, also auf einem Netzwerk das als Knoten sowohl Charaktere und Ausgaben hat, und als Kanten die Verbindungen zwischen diesen.
Es werden Zentralitätswerte für jeden Knoten in diesen Netzwerken ermittelt.
